雙面諜前港警拍檔 疑1992年內地被拘 20年後遭美指控幫中方帶信

2018年11月30日

雙面諜前港警拍檔
疑1992年內地被拘
20年後遭美指控幫中方帶信

港產「雙面間諜」李振成

【本報訊】今年初港產美國中情局前特工李振成因涉嫌做「雙面間諜」向中國政府洩密，被美國司法部控告。李的前生意拍檔、曾任香港警察的張錦倫（Cheung Kam Lun, Barry）被指充當中方與李振成的中間人。為何這名前香港警察會為中共穿針引線？從英國國家檔案館最新解密檔案中或可見端倪。

解密檔案披露，1992年一名與張錦倫中、英文姓名皆相同的香港居民在內地被捕，被囚期間更遭毆打。港英政府與張當時任職的美國調查公司出手營救，最終張獲釋回港，臨行前有中方人員曾警告他：「我知道你還會返中國，我們也知道你有家人住在中國，你應該知道我的意思。」

記者：鄧力行

相關新聞：助民運人士 港人被囚 英外交部介入營救

英國檔案館上月解封一批港人在內地被拘留的個案資料。檔案顯示其中一名被拘港人的中英文全名分別為「張錦倫」及「Cheung Kam Lun, Barry」，而張當時是美國調查公司Pinkerton員工。

根據該公司當時向港英政府提供的資料，張錦倫於1992年6月11日在羅湖過關時，被中方人員截停，在深圳被扣留一晚後被帶到福建省泉州市，有國家市場監督管理總局人員要求他簽署文件，確認願意被拘留在泉州市公安局。

英國解密檔案中，附有被拘港人張錦倫獲泉州公安釋放的文件。
英國解密檔案中，附有被拘港人張錦倫獲泉州公安釋放的文件。

獄中遭打傷 港英交涉後獲釋

其後張被帶到一個已有12名囚犯的牢房，其他囚犯稱已被獄警指示要「好好對待他」（to treat him well），然後要求張與每一名囚犯打架以換取他們的接納，結果在打鬥中被毆傷。

翌日開始，張錦倫每天被中方人員盤問，先問其個人背景、親戚和家人的詳細資料，再問到他1991年到廈門時做過甚麼和收了甚麼指示等。

張當時回答是代表柯達公司到廈門找出製作冒牌柯達菲林的人。至6月20日，張從泉州市公安局被帶到國家市場監督管理總局泉州市辦公室，有人員問他調查前曾否通知地方當局，又問他是否秘密進行調查。張的印象是，當時他實際上是被迫承認對中國當局不尊重（lack of respect）。

解密檔案顯示，當時港英政府的副政治顧問柏聖文曾就事件向新華社香港分社（中聯辦前身）交涉，Pinkerton亦有接觸新華分社並派員前往泉州交涉，最終張於6月22日獲釋回港。

二十多年後，「Cheung Kam Lun, Barry」這名字今年初出現在美國司法部控告「雙面間諜」李振成的案情當中。

相關新聞：港英：中共統戰幫會頭目

曾與李振成合組調查公司

該控罪書指出，李振成的生意拍檔為一名前香港警察，2009年與李合組調查公司FTM International（昊天國際），但已於2014年結業。根據該公司註冊記錄，李的拍檔就是「Cheung Kam Lun, Barry」，此人的另一董事紀錄顯示其中文全名就是「張錦倫」。

控罪書未有提及張何時加入及離開警隊，只稱張曾將一些信件及禮物交給李振成，信中列明中方的要求。李其後向中方提供多項涉及美國國防的資料，包括一張某座中情局海外場所的平面圖。

控罪書續指出，張錦倫更曾在2010年向李振成發電郵，稱中方情報人員將到香港與他倆會面。

李振成被美國司法部起訴兩項罪名，包括串謀進行間諜活動和非法保留機密信息，李否認所有控罪，案件將於明年2月12日正式開審。張錦倫則不在被告之列。

在上述英國檔案與美國控罪書出現的「張錦倫」，兩者中英文全名相同，都曾任職或開設調查公司。根據英國檔案夾附的泉州市公安局釋放證明書，張1992年的年齡是30歲，即現年56歲。今年初美國控罪書則沒有提及張的年齡，僅稱李振成現年53歲。

《蘋果》記者根據張錦倫在昊天國際的董事登記，上周五到其報住地址查詢，惟應門的中年婦稱張不在香港，也不知張何時回港。對於張曾否於內地被捕，應門者說「唔記得」。記者前日再到該址，應門的年輕女子稱張「唔喺度」即關門。

上一則
上一則
單親媽點蠟燭照明焚宅

下一則
下一則
助民運人士 港人被囚 英外交部介入營救

助民運人士 港人被囚 英外交部介入營救
港英：中共統戰幫會頭目

睇錯幫方中信